\chapter{GAMBARAN OBJEK STUDI}

\section{Sistem Penyiraman Tanaman Otomatis}
\textit{Prototype Innovation Pot} pada tanaman krisan adalah menggunakan konsep \textit{fuzzy logic}. Dengan variabel kelembapan tanah dan suhu \textit{temperature} yang akan di terapkan pada mikrokontroler. Sensor kelembapan tanah akan membaca kondisi kelembapan tanah pada tanaman dan ketika kondisi tanah mulai kering pompa akan menyala dan menyiram tanaman tersebut berdasarkan kondisi kelembapan tanah dan suhu \textit{temperature}. Di kondisi inilah konsep \textit{fuzzy logic bekerja}. Pompa air akan menyedot air keatas melakukan proses penyiraman, pada tangki air mini terdapat sensor jarak ultrasonik untuk mengukur jarak ketinggian air yang akan berfungsi memberikan \textit{alert} sebagai perintah bahwa tangki air harus di isi kembali agar proses penyiraman dapat tetap berjalan dengan baik. 

\section{Langkah Mendapatkan Data}
\subsection{Kelembapan Tanah}
Bunga krisan membutuhkan sistem penyiraman yang baik, tanah yang digunakan untuk media tanam harus memiliki daya serap air yang baik juga.Faktor yang dapat menjadi parameter kualitas tanah yang baik bagi tanaman krisan adalah suhu lingkungan dan kelembapan dalam tanah. Tanaman bunga krisan memerlukan kondisi tanah yang lembab. Tanah yang baik untuk menanam tanaman bunga krisan adalah tanah yang memiliki tekstur yang gembur dan subur, memiliki aerasi yang cukup baik. Berikut adalah skala pengukuran tanah berdasarkan kelembapan tanah \cite{mulyana2015alat} :
\begin{enumerate}
    \item Kering = 0 s/d 300 
    \item Lembab = 300 s/d 700 
    \item Basah = 700 s/d 950
\end{enumerate}
\subsection{Temperatur Udara}
Tanaman krisan mampu beradaptasi di lingkungan yang tropis \cite{sanjaya2015membangun}. Suhu udara siang hari yang baik untuk pertumbuhan tanaman krisan berkisar antara 17 C - 30 C. Pengukuran suhu udara menggunakan alat lm35 \cite{kurniawan2017sistem}. Berikut adalah skala pengelompokan pengukuran suhu \cite{puspita2016perancangan} :
\begin{enumerate}
    \item Dingin  = 15°C s/d 20°C 
    \item Normal = 20°C s/d 30°C 
    \item Panas = 30°C s/d  40°C 
\end{enumerate}
\subsection{Tanaman Krisan}
Tanaman hias bunga krisan membutuhkan kelembaban yang tinggi \cite{sawidin2015monitoring}.Di Indonesia, krisan dapat tumbuh di daerah yang memiliki ketinggian antara 700-1200 diatas permukaan laut. Sedangkan untuk daerah yangcurah hujannya tinggi , penanaman bunga krisan harus dilakukan di dalam bangunan rumah kaca karena tanaman bunga krisan tidak tahan dengan terpaan air. Tanaman bunga krisan memiliki karakteristik khusus yang diantaranya adalah tidak dapat terkena sinar matahari dan hujan secara langsung, hidup di suhu toleran harian 17 sampai dengan 30 derajat Celsius \cite{devy2015mengenal}

\section{Langkah - Langkah Penerapan Metode}
Perancangan sistem inferensi fuzzy memiliki empat bagian utama dalam pembuatan struktur dasar sistem kendali logika fuzzy, yaitu: fuzzifikasi, basis aturan, inferensi dan defuzzifikasi. 
\begin{enumerate}
    \item Fuzzifikasi 
    Sistem penyiraman tanaman ini menggunakan dua buah masukan yang akan difuzzifikasikan ke dalam himpunan fuzzy. Terdapat dua fungsi keanggotaan dalam sistem ini, yaitu fungsi keanggotaan input suhu udara dan kelembaban tanah. Digunakan empat buah nilai linguistik untuk suhu yaitu Dingin, Agak Dingin, Normal, dan Panas. 
     \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/suhu}
    \caption{\textit{Fungsi Keanggotaan Suhu}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
dimana :
\begin{enumerate}
    \item Dingin  = 15°C s/d 20°C 
    \item Normal = 20°C s/d 30°C 
    \item Panas = 30°C s/d  40°C 
\end{enumerate}
Sedangkan untuk fungsi keanggotaan kelembaban tanah menggunakan tiga buah nilai linguistik yaitu Kering, Lembab, dan Basah.\cite{lutfiyana2017rancang}
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/kelembapan}
    \caption{\textit{Fungsi Keanggotaan Kelembapan Tanah}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
Dimana :
\begin{enumerate}
    \item Kering = 0 s/d 300 
    \item Lembab = 300 s/d 700 
    \item Basah = 700 s/d 950
\end{enumerate}

\item Basis Aturan (IF-THEN Rule) 
Setelah pembentukan himpunan fuzzy (fuzzifikasi), maka dilakukan pembentukan aturan fuzzy (fuzzy rule). Aturan- aturan dibentuk adalah untuk menyatakan relasi input dan output. Operator yang digunakan untuk menghubungkan antara kedua input yatitu AND, dan yang memetakan antara input–output yaitu operator IF THEN.  Berdasarkan fungsi keanggotaan input yang telah dibentuk sebelumnya, maka dibentuk 12 aturan yang dapat dilihat pada gambar dibawah ini :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/basis}
    \caption{\textit{basis aturan}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
\item Inferensi
Tahapan selanjutnya, aturan-aturan yang telah dibuat sebelumnya digunakan sebagai basis pengetahuan untuk proses pada blok inferensi. Inferensi adalah proses evaluasi aturan untuk menghasilkan keluaran dari tiap aturan. Untuk mendapatkan keluaran dalam domain fuzzy digunakan aplikasi fungsi implikasi. Fungsi implikasi yang digunakan adalah implikasi Min (menggunakan operator AND). 
\item Defuzzifikasi
Dipilih lima buah nilai linguistik untuk menentukan kondisi dari lama waktu penyiraman yang direpresentasikan dalam bentuk fungsi keanggotaan singleton sebagaimana terlihat pada gambar dibawah ini :
g\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/defuzi}
    \caption{\textit{fungsi keanggotaan waktu penyiraman}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}
\end{enumerate}